<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on مدوّنة فوّاز</title>
    <link>https://forabi.net/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on مدوّنة فوّاز</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ar</language>
    <copyright>كل المحتوى مرخص تحت رخصة CC BY-NC 2.0 ما لم يُنص على غيرها.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://forabi.net/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>الإعلان عن WebCeph</title>
      <link>https://forabi.net/post/announcing-webceph/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/announcing-webceph/</guid>
      <description>يسرّني الإعلان عن مشروعي الجديد: WebCeph، تطبيق ويب مجّانيّ لترسيم الصور السيفالومتريّة وتحليلها.
ما معنى هذا؟ الصور السيفالومترية (cephalometric radiographs) هي صور شعاعيّة تستخدم الأشعّة السّينيّة (X-ray) يستخدمها أطباء تقويم الأسنان (orthodontists) لتقييم المشاكل المتعلّقة بالفكّين والجمجمة عند المريض، حيث تدرس مجموعة من الزوايا والأبعاد الّتي تُقاس بين نقاط تُعيّن في مواضع محدّدة على الصّورة الشّعاعيّة.
  صورة شعاعية سيفالومترية Wikipedia    لتوضيح الفكرة لغير المختصين، لنأخذ النّقاط N وS وA مثالًا:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ما الجديد في الإصدار القادم من JavaScript؟ (الجزء الثّاني)</title>
      <link>https://forabi.net/post/whats-new-in-es6-p2/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/whats-new-in-es6-p2/</guid>
      <description>مُلاحظة: نُشر هذا المقال على أكاديمية حسوب.
التفكيك Destructuring ذكرنا في الجزء السابق أن اهتمامًا كبيرًا أُوليَ لتسهيل كتابة الشفرة وقراءتها في ECMAScript 6، والإسناد بالتفكيك (Destructuring assignment) لا يخرج عن هذا السياق، وهو ليس بالمفهوم الجديد في عالم البرمجة، فهو معروف في Python وفي Ruby. بعيدًا عن تعقيدات المصطلحات، إليك هذا المثال:
var [a, b, c] = [1, 2, 3]; a == 1 // true b == 2 // true c == 3 // true  ما الذي يحدث هنا؟ بكل بساطة تسمح ECMAScript 6 بصياغة جديدة للتعريف عن المتغيرات أو إسناد قيم جديدة إليها جُملةً واحدة من خلال جمعها ضمن قوسي مصفوفة (Array) وسيقوم مُفسّر اللغة بإسناد قيمة مقابلة لكل متغيّر من المصفوفة الواقعة على يمين مُعامل الإسناد (=).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JavaScript تستطيع أن تُنظّف أطباقك!</title>
      <link>https://forabi.net/post/javascript-all-the-things/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/javascript-all-the-things/</guid>
      <description>مُلاحظة: نُشر هذا المقال على أكاديمية حسوب.
كما هو الحال كل بضع عقود، تطفو إلى السطح لغة برمجة ما ويعدنا متعصبوها بأنها ستفعل لنا كل شيء، بدءًا من تطبيقات الحاسوب مرورًا بالهواتف الذكية وليس انتهاءً بالتعامل مع الجمادات من حولنا بطرق رائعة كالتحكم بطائرة بلا طيّار باستخدام قبضة Xbox 360! لم يكن هذا الحماس يومًا أشدّ منه مع JavaScript، والأمر يعود لعدّة أسباب:
 كونها تعمل في المتصفح جعلها عابرة للمنصات، فكل حاسوب وكلّ هاتف ذكي (أو حتى متوسّط الذكاء!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 أسباب دفعتني لترك فيس بوك</title>
      <link>https://forabi.net/post/closing-facebook/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/closing-facebook/</guid>
      <description>ملاحظة: أنا هنا أتحدث عن حذف الحساب وليس تعطيله مؤقّتًا (deactivating).
منذ أن أغلقت حسابي على فيس بوك منذ قرابة شهرين، وأنا أفكر كيف سأشرح الدوافع التي جعلتني أتّخذ هذا القرار، لأنني أريد أن أساعد المتردّدين في اتخاذ قرار كهذا وعليّ أن أكون واضحًا ومفصّلاً. هناك الكثير من الأشياء التي قد تُعجبك في فيس بوك، فهو بالأساس مُلتقى للعائلة (خصوصًا للمغتربين) ومصدر للأخبار ومكان لمناقشة الأمور الدراسية مع زملائك ومراسلة أصدقائك وإنجاز بعض الأعمال الجادّة ويمكنه كذلك أن يُساعدك في &amp;laquo;قتل الوقت&amp;raquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ما الجديد في الإصدار القادم من JavaScript؟ (الجزء الأول)</title>
      <link>https://forabi.net/post/whats-new-in-es6/</link>
      <pubDate>Wed, 28 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/whats-new-in-es6/</guid>
      <description>مُلاحظة: نُشر هذا المقال على أكاديمية حسوب.
Harmony هو الاسم الرمزي للإصدار السادس من لغة ECMAScript وهي اللغة القياسية التي تقوم عليها JavaScript، والإصدار الجديد يأتي بميزات جديدة تتناول العديد من جوانب اللغة بما فيها الصياغة (syntax) وأسلوب البناء وأنواع جديدة من المكونات المدمجة في اللغة. في هذا المقال نتعرف على بعض من المميزات التي ستجعل كتابة شيفرة JavaScript أكثر اختصاراً وفعالية.
متغيرات نطاقها القطعة البرمجية (Block-scoped Variables) في الإصدار الحالي من JavaScript، تُعامل كل المتغيرات المفروضة ضمن دالة (function) على أنها تابعة لهذه الدالة (Function-scoped) أي يمكن الوصول إليها من أي موقع ضمن هذه الدالة، حتى وإن كانت هذه المتغيرات قد فُرضِت ضمن قطعة برمجية فرعية ضمن هذه الدالة (كحلقة for أو جملة شرطية if)، وهذا يخالف ما تتبناه بعض من أشهر لغات البرمجة، وقد يسبب بعض الارتباك لمن لم يعتد عليه.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>الإصدار الجديد من aQuran</title>
      <link>https://forabi.net/post/aquran-1.0-beta-announcement/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/aquran-1.0-beta-announcement/</guid>
      <description>استكمالاً للموضوع السابق، قمت للتو برفع نسخة تجريبية من التطبيق على GitHub Pages بعد محاولة الاستضافة على عدة مواقع أخرى باءت بالفشل :)
ما الجديد منذ الموضوع السابق؟  تم الانتقال إلى قواعد بيانات IndexedDB ضمن المتصفح، وهي من الميزات الحديثة ضمن المتصفحات، حيث يتم تخزين قاعدة بيانات النص القرآني والترجمات ومعلومات التلاوات ضمن المتصفح، وبهذا لا داعي لأي شيء من جهة الخادم، سوى تقديم الملفات الثابتة static، ولا داعي أيضًا لإبقاء كامل قاعدة البيانات ضمن الذاكرة، وهو ما كنت أفعله في السابق.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>الدليل الكامل لتعلم Angular JS في يوم واحد</title>
      <link>https://forabi.net/post/angular-guide/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/angular-guide/</guid>
      <description>هذه ترجمة (بتصرف) لمقالة Todd Motto على مدوّنته وإليه يعود ضمير المتكلم في المقالة. نُشرت للمرة الأولى على أكاديمية حسوب، وأعيدُ نشرها هنا.
ما هو AngularJS؟ هو إطار عمل JavaScript لطرف العميل يتبع بنية Model-View-Controller/Model-View-View-Model، ويعتبر اليوم مهماً لبناء تطبيقات ويب وحيدة الصفحة (SAP) أو حتى المواقع العادية. يُعتبر Angular JS قفزة كبيرة نحو مستقبل HTML وما يجلبه الإصدار الخامس منها (مع التطورات على صعيد JavaScript بالطبع!)، ويبعث الحياة من جديد في تعاملنا مع الويب الحديث.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>عن Google Reader وRSS</title>
      <link>https://forabi.net/post/google-reader-rss/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://forabi.net/post/google-reader-rss/</guid>
      <description>أنا غاضبٌ جدًّا، على الرغم من أنّ هذا كان متوقّعًا، فإنني لم أتوقّع أن يحدث بهذه السرعة! منذ بدأت Google بتطوير تطبيق Currents كان هذا إحدى الإشارات التي تنذر بقرب موت Reader، وقبله فإن تطبيق Reader على Android بالكاد حصل على تحديث يمنحه واجهة Holo، ولم يطوّر بعد ذلك مطلقًا، وربّما هذا ما كان غرّني بالاستمرار في استخدامه: إنّه يعمل فحسب (It just works كما يُقال)؛ فلا داعي للتحديثات، ولا ميزات تنقصه، ولا عيوب تشوبه.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>